美中關係異變 - 左丁山

美中關係異變 - 左丁山

美聯社(美聯社)

左丁山讀書年代，「去古未遠」（古，即民國年代，中共還沒統治中國之時），中學老師幾乎全是內地逃港難民，新亞書院的創辦先賢及部份老師亦然，加上自少閱讀大量報紙，新生晚報、真報、香港時報的政治評論讀過不少，政治思維自此啟蒙；大學時代，曾讀過一些Who Lost China（誰失去中國）的爭論，知道台灣中央日報、聯合報、中國時報的評論版不時有台灣學者（也是逃出大陸的難民）為文，痛批哈佛費正清學派親共，影響所及，美國國務院及國防部在國共內戰時期，對毛澤東採同情態度，不支持蔣介石和國民黨。

「誰失去中國」在1950年代初是美國學界政界大事，參議員麥卡錫以此為把柄，利用參議院權力大肆批判，甚至逼害自由派學者，指他們可能是中國間諜，是為美國學術界親華派的歷史黑暗期。但畢竟美國是一個言論自由的民主政制，麥卡錫主義最終不致成為北京式的三反五反運動，美國的研究中國學者捱過風浪之後，再度積聚力量，哈佛、哥倫比亞和密芝根大學培養出來的中國專家在尼克遜總統時期，開始發揮威力，若由1968年計起，凡五十年未衰，至2016年特朗普上台後，費正清（Fairbank）至奧辛伯格（Oksenberg）的門生才開始逐漸失去影響力。

今年93歲的基辛格，上星期還到北京訪問，為他的顧問公司鞏固中國關係；基辛格在1950年代在哈佛初出道時，費正清已是名牌教授，基辛格不可能不認識費正清和他的中國著作，後來基辛格策劃的秘密往北京之旅，促成尼克遜與毛澤東會面，由此徹底改寫了二次大戰後的中共外交形勢，及至1976年卡達總統上台，美國對華政策深受奧辛伯格的影響，卡特曾說：「奧辛伯格改變了我的一生，改變了我國的生活，也在某一程度上改變了每一位中國人的命運。」奧辛伯吉於1977至1980年暫時離開密芝根大學，到白宮的國家安全顧問辦公室任職，負責中美關係政策，竭力主張延續尼克遜基辛格的方向，與中國恢復正常外交關係，中美在1979年1月1日正式開始關係正常化，奧辛伯格的功勞很大。他那一代的美國中國通對共產黨中國有一份期望，甚至幻想，欲通過溝通、文化交流，與共產中國共存共榮，促成中國和平演變（按：此四字在中國是禁忌），匆匆40年後，美國人驚醒，給中國共產黨欺騙了、利用了！新一代的美國中國專家如Matt Pottinger，Peter Mattis於學術上，沒有前輩們那麼有名氣，但顯然更有地氣、貼地，北京的美國專家，實不知如何統戰這班後起之秀。

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

1972-2016 呃足40幾年
好彩侵侵選到總統
唔係繼續親中左膠就仆街了